土壤力学是应用和[工程力学方法来研究土的力学性质的一门学科](../Page/工程力学.md "wikilink")。土壤力学的研究对象是与人类活动密切相关的土和土体，包括人工土体和自然土体，以及与土的[力学性能密切相关的](../Page/力学.md "wikilink")[地下水](../Page/地下水.md "wikilink")。[奥地利工程师](../Page/奥地利.md "wikilink")[卡尔·太沙基](../Page/卡尔·太沙基.md "wikilink")（1883-1963）首先采用科学的方法研究土力学，被誉为现代土力学之父。土力学被广泛应用在[地基](../Page/地基.md "wikilink")、[挡土墙](../Page/挡土墙.md "wikilink")、土工建筑物、[堤坝等设计中](../Page/堤坝.md "wikilink")，是[土木工程](../Page/土木工程.md "wikilink")、[岩土工程](../Page/岩土工程.md "wikilink")、[工程地质学等工程学科的重要分枝](../Page/工程地质学.md "wikilink")。

## 基本性质

### 三相组成

自然界的土是由岩石经[风化](../Page/风化.md "wikilink")、搬运、堆积而形成的。因此，母岩成分、风化性质、搬运过程和堆积的环境是影响土的组成的主要因素，而土的组成又是决定地基土工程性质的基础。土是由固体颗粒、水和气体三部分组成的，通常称为土的三相组成，随着三相物质的质量和体积的比例不同，土的性质也就不同。

#### 固相

土的固相物质包括**无机矿物颗粒**和**有机质**，是构成土的骨架最基本的物质，称为土粒。对土粒应从其矿物成分、颗粒的大小和形状来描述。

##### 矿物成分

土中的矿物成分可以分为**原生矿物**和**次生矿物**两大类。原生矿物是指岩浆在冷凝过程中形成的矿物，如[石英](../Page/石英.md "wikilink")、[长石](../Page/长石.md "wikilink")、[云母等](../Page/云母.md "wikilink")。次生矿物是由原生矿物经过风化作用后形成的新矿物，如三氧化二铝、三氧化二铁、次生二氧化硅、粘土矿物以及[碳酸盐等](../Page/碳酸盐.md "wikilink")。次生矿物按其与水的作用可分为易溶的、难溶的和不溶的，次生矿物的水溶性对土的性质有重要的影响。

##### 粒度成分

###### 粒组划分

依據土的主要粒度成分大小，土可分為[巨石](../Page/巨石.md "wikilink")、[漂石](../Page/漂石.md "wikilink")、[圆砾](../Page/圆砾.md "wikilink")、[砂粒](../Page/砂粒.md "wikilink")、[粉粒](../Page/粉粒.md "wikilink")、[粘粒](../Page/粘粒.md "wikilink")

###### 粒度成分及其表示方法

1、表格法。2、累计曲线法。3、三角坐标法。

###### 粒度成分分析方法

###### 篩析

土透過穿過不同孔隙大小的篩，從量度殘留在不同篩上土的重量分析出土粒度分布。適用於土粒大小介於125mm至20um。

###### 移液管法

小於75um的粉粒和粘粒難以分離，常以移管法和比重計法分析。移液管法是以土粒大小與水中下沉速度成正比。

###### 比重计法

##### 土粒的形状

#### 液相

土的液相是指存在于土孔隙中的水。按照水与土相互作用程度的强弱，可将土中水分为**[结合水](../Page/结合水.md "wikilink")**和**[自由水](../Page/自由水.md "wikilink")**两大类。

#### 气相

土的气相是指填充在土的孔隙中的气体，包括与大气连通的和不连通的两类。

## 有效應力

通過土粒接觸點傳遞的粒間應力，稱為土的有效應力，其影響土的剪切強度。有效應力不能直接測量。在飽和土中，有效應力（*σ
'*）等於總應力（*σ*）減去孔隙水壓（*u*）：

\[\sigma' = \sigma - u\]，

## 剪切强度

剪切强度是土對縱向力抗性，其包含切面中土粒相互間的阻力，吸力和相扣。剪切强度大小受不同的因素影響，徑向有效應力，土粒大小分佈，土粒形狀，土中的液相。

\[\tau_f = c' + \sigma_f ' \tan \phi '\]， \(\tau_f\)，為剪切强度,
\(c'\)，為有效粘度\(\sigma_f '\)，為有效應力\(\phi '\)，為[阻力角度](../Page/阻力角度.md "wikilink")。阻力系數\(\mu\)與阻力角度的關係如下\(\mu = tan \phi '\)

### 實驗室測試

[直剪試驗](../Page/直剪試驗.md "wikilink")
[三軸剪切試驗](../Page/三軸剪切試驗.md "wikilink")

## 承载强度

## 固结理论

固结（consolidation）指的是在荷载或其他因素作用下，土体孔隙中水分逐渐排出、体积压缩、密度增大的现象。

## 渗透理论

渗流是流体在土孔隙中的流动

## 压实理论

## 侧向压力

## 土坡的稳定性

## 本构模型

## 液化性貭

## 參見

## 外部链接

  - [地质工程与测绘学院-土力学](https://web.archive.org/web/20061110054712/http://dcxy.chd.edu.cn/jpkc/tlx/index0.htm)

[Category:土力学](../Category/土力学.md "wikilink")
[Category:岩土工程](../Category/岩土工程.md "wikilink")